【新聞極客】翠林邨法團招標設預審 議員質疑違法例守則

【Now新聞台】海麗邨清潔工罷工事件，揭示房屋署外判招標制度問題。《新聞極客》發現，房屋署的租置屋邨法團招標透明度不足，其中將軍澳翠林邨最近換清潔承辦商，法團在無公開原因下，將招標程序推倒重來，而過千萬元的合約，最終兩間入圍的公司出價竟然一模一樣。

將軍澳翠林邨是房屋署的租置屋邨，最近業主立案法團開業主大會，投票選新的外判清潔商。

三年合約由兩間公司競逐，分別是現任外判商環衞，另一間是工商，即是海麗邨清潔商。兩間公司落標價都是1507萬6800元。

過千萬的清潔服務合約，兩間公司出價一模一樣，業主都有疑問。結果新入標的工商贏了原有的承判商環衞，成功中標。

但這次並不是首輪招標，法團其實招標過兩次，第一次在去年三月。

根據法團內部文件，第一次招標有四間公司提交投標意向書，包括環衞、工商、張記及真會記，回標價介乎1471萬至1579萬元，這些資料法團沒有公開過。其後法團聲稱，有公司交不齊資料，內部決定取消這次招標。

法團八月再登報招標，今次有五間公司申請，法團只派標書給環衞及工商。環衞出價不變，但這次工商的標價由第一次1471萬6800元，加至1507萬6800元，結果兩間候選公司標價完全一樣。

本台向環衞查詢，辦事處無人回應，工商老闆就聲稱不知情，但法團主席認為不足為奇。

兩次招標都有數間公司申請，但為何最終只得兩間入圍？

原來法團加了「資歷預審」這一關。要求公司提交一系列文件，例如證明一年內無被起訴、服務過至少有3000個單位的屋苑，招標公告還列明法團有權拒絕任何公司的申請而毋須解釋，只有通過「預審」的公司才可領標書入標。

有清潔商兩次都有申請，且補交了資料仍然出局。

立法會議員林卓廷認為法團訂立的條款並沒有法律效力，亦涉嫌違反競爭法，小業主可以透過法律程序質疑今次招標的合法性。

兩支標同價都做得出